\section{Лекція 14: Об’єкти та класи}
\subsection{Функція isinstance} 
\begin{frame}
Функція \texttt{isinstance(obj, type)} перевіряє чи належить об'єкт \texttt{obj} до типу даних \texttt{type} і повертає \texttt{True} або \texttt{False}. Замість \texttt{type} можна використовувати кортеж із декількох типів даних.

Тип \texttt{bool} успадковується від типу \texttt{int}, тому ця функція показує, що значення \texttt{True} або \texttt{False} належать до типу \texttt{int}.

Перевірку типу даних також можна робити за допомогою функції \texttt{type}:

\texttt{type(a) == int} або \texttt{type(a) in (int, float)}  


% \frametitle{Створення рядків в Python}
\end{frame}

\subsection{Вступ до ООП} 

\begin{frame}
ООП - об'єктно орієнтоване програмування. В програмах ми оперуємо об'єктами даних.

Класи та об'єкти класів.

Клас містить властивості та методи.

Дані та методи класу можна приховувати. Інкапсуляція.

Успадкування. Властивості та методи успадковуються класами від базових класів. Дочірні класи розширюють функціональність базових.

Поліморфізм - можливість через единий інтерфейс працювати з об'єктами різних класів.
\end{frame}

\subsection{Класи та їх атрибути} 
\begin{frame}
Визначення класу.
Name - назва класу, attr\_1 та attr\_2 - атрибути класу. 

\texttt{class Name:}

\texttt{~~~~attr\_1}

\texttt{~~~~attr\_2}

 Фактично клас створює простір імен з назвою Name. Атрибути класу можна знайти в словнику \texttt{Name.\_\_dict\_\_}. Створення екземпляра класу \texttt{a = Name()}.
 
 \texttt{Name.\_\_doc\_\_} - містить рядок з описом класу.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item \texttt{Name.attr = val} - додає до класу \texttt{Name} атрибут \texttt{attr} зі значенням \texttt{val}.
  \item \texttt{obj.attr = val} - додає до екземпляру класу \texttt{obj} атрибут \texttt{attr} зі значенням \texttt{val}.
  \item \texttt{setattr(Name, 'attr', val)} - додає до класу \texttt{Name} атрибут \texttt{attr} зі значенням \texttt{val}.
  \item \texttt{Name.attr} - читає атрибут \texttt{attr} класу \texttt{Name}, якщо такий атрибут відсутній видає помилку.
  \item \texttt{getattr(Name, 'attr', val)} - читає атрибут \texttt{attr}  класу \texttt{Name}, якщо такий атрибут відсутній видає \texttt{val}.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item \texttt{del Name.attr} - видаляє з класу \texttt{Name} атрибут \texttt{attr}, якщо атрибут відсутній видає помилку.
   \item \texttt{delattr(Name, 'attr')} - видаляє з класу \texttt{Name} атрибут \texttt{attr}, якщо атрибут відсутній видає помилку.
  \item \texttt{hasattr(Name, 'attr')} - перевіряє чи є в класі \texttt{Name} атрибут \texttt{attr}.
\end{itemize}
Для об'єкту класа спочатку атрибут шукається в поточному просторі імен, а потім в просторі імен класу.
\end{frame}

\subsection{Методи класів} 
\begin{frame}
Методи - це якісь дії. Як викликати метод ?

Праметр \texttt{self} дозволяє дізнатися, з яким із екземплярів класу працює метод.

Викликати метод \texttt{set} для екземпляра \texttt{obj} класа \texttt{Name} можна так: \texttt{Name.set(obj)} або \texttt{obj.set()}.
\end{frame}
